\chapter*{Resumen}

Este informe presenta el desarrollo de un sistema en lenguaje C para la gestión de información de deportistas, capaz de generar, almacenar, ordenar 
y buscar registros en archivos CSV. El proyecto se basa en la estrategia de \textit{Divide y Vencerás}, implementando y analizando distintos algoritmos 
de ordenamiento, búsqueda y selección.  \\

En particular, se implementaron los algoritmos de ordenamiento \textit{Merge Sort} en su versión clásica y optimizada mediante \textit{Insertion Sort}, 
además de \textit{Quick Sort} utilizando el esquema de partición de Lomuto con distintas variantes de pivote: último elemento, primer elemento, pivote 
aleatorio y mediana de tres.  Asimismo, se desarrollaron algoritmos de búsqueda como búsqueda binaria recursiva, búsqueda exponencial y búsqueda por 
interpolación, junto con una variante de búsqueda binaria para rangos. También se implementó el algoritmo de selección \textit{Quick Select} para obtener 
el k-ésimo mejor deportista según puntaje.  \\

El sistema incorpora funcionalidades prácticas como ordenamiento de deportistas según distintos criterios, búsqueda eficiente de registros, generación de 
rankings y obtención del mejor deportista en una posición determinada. Además, se realizaron benchmarks experimentales para evaluar el comportamiento de los 
algoritmos en distintos tamaños de entrada y escenarios de ejecución, considerando mejor caso, peor caso y caso promedio.  Los resultados obtenidos
permitieron comparar empíricamente el rendimiento de las distintas implementaciones y variantes estudiadas, contrastando además su comportamiento con el 
análisis teórico de complejidad temporal.