\chapter{Marco teórico}

Los algoritmos de ordenamiento, búsqueda y selección cumplen un rol fundamental en el procesamiento de datos, ya que permiten organizar información, localizar registros específicos y obtener elementos relevantes dentro de un conjunto. En el proyecto anterior se trabajó principalmente con algoritmos iterativos clásicos, tales como Bubble Sort optimizado, Insertion Sort, Selection Sort optimizado, Cocktail Shaker Sort, búsqueda secuencial y búsqueda binaria iterativa. Estos algoritmos permitieron construir una primera base funcional para manipular registros de deportistas y analizar su comportamiento teórico y experimental. \\

El presente proyecto corresponde a una ampliación de dicho sistema, incorporando algoritmos basados en la estrategia de Divide y Vencerás. Esta técnica consiste en dividir un problema en subproblemas más pequeños, resolverlos de forma recursiva y, cuando corresponde, combinar sus resultados para obtener la solución final. Su importancia radica en que permite diseñar algoritmos más eficientes que muchas soluciones iterativas directas, especialmente cuando el tamaño de entrada crece considerablemente. \\

\section{Algoritmos de Ordenamiento}

Dentro de los algoritmos de ordenamiento incorporados en esta etapa se encuentra Merge Sort. Este algoritmo divide el arreglo en dos mitades, ordena recursivamente cada una de ellas y luego combina ambos segmentos mediante un proceso de mezcla. Su complejidad temporal es $O(n \log n)$ en el mejor, promedio y peor caso, debido a que el arreglo se divide logarítmicamente y en cada nivel se realiza una combinación lineal de los elementos. Sin embargo, requiere memoria auxiliar para realizar la mezcla, lo que representa una diferencia importante frente a otros algoritmos de ordenamiento que trabajan principalmente sobre el mismo arreglo. Además de la versión clásica de Merge Sort, se considera una versión optimizada que utiliza Insertion Sort cuando los subarreglos alcanzan un tamaño pequeño definido por un umbral. Esta optimización se justifica porque Insertion Sort presenta un buen rendimiento práctico en arreglos pequeños o casi ordenados, aun cuando su peor caso teórico sea $O(n^2)$. \\

Otro algoritmo de ordenamiento relevante es Quick Sort. Su funcionamiento se basa en seleccionar un pivote, particionar el arreglo en torno a dicho elemento y ordenar recursivamente las secciones resultantes. En el caso promedio, Quick Sort presenta complejidad $O(n \log n)$, pero en el peor caso puede degradarse a $O(n^2)$ si las particiones resultan demasiado desbalanceadas. La elección del pivote es un factor determinante en el rendimiento de Quick Sort. Por esta razón, se consideran distintas variantes: pivote como último elemento, primer elemento, elemento aleatorio y mediana de tres. El pivote fijo, como el primero o el último elemento, puede generar malos resultados cuando los datos ya se encuentran ordenados o invertidos. En cambio, el pivote aleatorio reduce la probabilidad de caer repetidamente en particiones desfavorables. La mediana de tres busca seleccionar un pivote más representativo a partir del primer, medio y último elemento del segmento, con el objetivo de mejorar el balance de las particiones. \\

\section{Algoritmos de Búsqueda}

Este proyecto amplía la búsqueda binaria trabajada anteriormente mediante una versión recursiva. La búsqueda binaria divide el espacio de búsqueda en mitades sucesivas, comparando el valor objetivo con el elemento central del arreglo. Su complejidad temporal es $O(\log n)$ en el peor caso, siempre que los datos se encuentren previamente ordenados. La versión recursiva mantiene la misma complejidad que la iterativa, pero expresa de forma más directa la estrategia de Divide y Vencerás. \\

También se incorpora la búsqueda binaria para rangos, cuyo objetivo no es encontrar únicamente una coincidencia exacta, sino determinar los límites de un conjunto de valores dentro de un arreglo ordenado. En el contexto del sistema de deportistas, esta variante permite localizar aquellos registros cuyo puntaje se encuentra dentro de un intervalo definido. Para ello, se pueden aplicar dos búsquedas binarias modificadas: una para encontrar la primera posición válida dentro del rango y otra para encontrar la última posición válida. Esto permite obtener los límites del segmento en tiempo $O(\log n)$, sin recorrer inicialmente todo el arreglo. \\

La búsqueda exponencial corresponde a una estrategia híbrida que combina crecimiento exponencial con búsqueda binaria. Primero determina un rango probable donde podría encontrarse el elemento buscado, aumentando el límite superior de búsqueda en potencias de dos. Una vez identificado el intervalo, aplica búsqueda binaria dentro de ese segmento. Este algoritmo resulta útil cuando el elemento buscado se encuentra cerca del inicio del arreglo, ya que puede reducir rápidamente el espacio de búsqueda. Su complejidad en el peor caso es $O(\log n)$ sobre arreglos ordenados. \\

Por otro lado, la búsqueda por interpolación estima la posición probable del elemento buscado mediante una fórmula basada en la relación entre el valor objetivo y los valores ubicados en los extremos del rango actual. A diferencia de la búsqueda binaria, que siempre revisa el punto medio, la búsqueda por interpolación intenta aproximarse a la ubicación real del dato. Su rendimiento puede ser muy eficiente cuando los valores están distribuidos de manera uniforme, llegando a un caso promedio cercano a $O(\log \log n)$. Sin embargo, si la distribución de los datos no es uniforme, su rendimiento puede deteriorarse hasta $O(n)$ en el peor caso. \\

\section{Algoritmos de Selección}

Finalmente, se incorpora Quick Select como algoritmo de selección. Este algoritmo permite encontrar el $k$-ésimo elemento de un arreglo según un criterio determinado, sin necesidad de ordenar completamente todos los datos. Su lógica se basa en la misma partición utilizada por Quick Sort: después de ubicar el pivote en su posición final, el algoritmo continúa únicamente por el subarreglo donde se encuentra la posición buscada. En promedio, Quick Select tiene complejidad $O(n)$, ya que descarta una parte del arreglo en cada partición. No obstante, en el peor caso puede alcanzar $O(n^2)$ si las particiones son muy desbalanceadas. En el contexto del sistema desarrollado, Quick Select resulta especialmente útil para mostrar el $k$-ésimo mejor deportista según puntaje (realizar un ranking), ya que evita ordenar completamente el arreglo cuando solo se requiere un elemento específico. \\

El análisis experimental de estos algoritmos permite contrastar su complejidad teórica con su rendimiento real. Para ello, se utilizan benchmarks sobre distintos tamaños de entrada y diferentes escenarios, tales como mejor caso, caso promedio y peor caso. Los tiempos obtenidos se almacenan en archivos CSV y posteriormente se representan mediante gráficos, lo que facilita comparar el comportamiento de cada algoritmo. De esta manera, el proyecto no solo busca implementar correctamente las técnicas de Divide y Vencerás, sino también interpretar sus ventajas, limitaciones y diferencias frente a los algoritmos iterativos desarrollados en la etapa anterior. \\