\chapter{Desarrollo}

\section{Diseño general del sistema}
El sistema fue diseñado para gestionar información de deportistas de forma simple y modular, permitiendo generar datos, cargarlos desde archivos CSV y aplicar sobre ellos distintas operaciones de ordenamiento, búsqueda y análisis experimental. Para facilitar su desarrollo y comprensión, la implementación se organizó en componentes que separan la representación de los datos, la generación y carga de registros, y las funcionalidades principales ofrecidas por el programa.
\subsection{Estructura de datos de los deportistas}
La estructura de datos utilizada para representar a cada deportista se definió como una estructura con campos específicos para almacenar distinta información; estos campos corresponden a:
\begin{itemize}
    \item \texttt{ID:} Identificador único del deportista.
    \item \texttt{Nombre:} Nombre completo del deportista.
    \item \texttt{Equipo:} Equipo al que pertenece.
    \item \texttt{Puntaje:} Puntuación total acumulada.
    \item \texttt{Competencias:} Número de competencias en las que ha participado.
\end{itemize}
Cada parámetro permite almacenar información, la cual puede ser utilizada para ordenar o buscar a los deportistas según distintos criterios. Esta estructura se implementó utilizando un \texttt{struct} en C, lo que facilita su manejo y acceso a los campos correspondientes durante las operaciones de ordenamiento y búsqueda.

\subsection{Generación y carga de datos}
La generación de datos de los parámetros asociados a deportistas se realizó mediante distintas funciones, las cuales permiten crear u obtener estos registros de manera pseudoaleatoria. La generación de un nombre se realizó permitiendo seleccionar aleatoriamente letras de un conjunto predefinido, escogiendo un tamaño de 3 a 8 caracteres. Para el equipo, se seleccionó aleatoriamente entre un conjunto específico de equipos de Esports. El ID se generó en forma incremental, asegurando la unicidad de cada registro. Por otro lado, el puntaje y la cantidad de competencias se generaron utilizando funciones de generación de números aleatorios dentro de rangos predefinidos. Esta metodología permitió crear un conjunto de datos variado y representativo para probar las funcionalidades del sistema. Posterior a la creación de los registros, estos se desordenaron utilizando el algoritmo de Fisher-Yates para garantizar que los datos no se encuentren en un orden específico, lo que es fundamental para evaluar correctamente el desempeño de los algoritmos de ordenamiento y búsqueda implementados. Finalmente, los registros generados se almacenaron en un archivo CSV, lo que facilita su posterior carga y manipulación dentro del programa.


\subsection{Funcionalidades del sistema}
Una vez cargados los datos de los deportistas, el programa permite realizar distintas operaciones combinando directrices de línea de comandos con menús interactivos.
Entre las funcionalidades principales se encuentra el ordenamiento de los datos de los deportistas de
manera ascendente o descendente utilizando el ID, puntaje, cantidad de competencias, nombre y equipo. Para ello, se preselecciona el algoritmo de busqueda mas optimo. Otra funcionalidad importante es la búsqueda de deportistas por ID, la cual puede realizarse mediante busqueda binaria recursiva, busqueda exponencial o búsqueda por interpolación. Para esta operación, el programa selecciona el algoritmo de búsqueda más adecuado.
Además, el sistema permite mostrar un ranking con los mejores N deportistas de acuerdo a su puntaje, lo que logra una aplicación práctica del ordenamiento de datos dentro del contexto del problema planteado. En adicion a esto, se implemento la opcion de mostrar deportistas dentro de un rango de puntajes especificos. Se utilizo la busqueda binaria por rangos para esto. Junto con las operaciones anteriores, el programa incorpora la ejecución de benchmarks para medir el tiempo de ejecución de los algoritmos de ordenamiento y búsqueda. Estos resultados se almacenan en archivos CSV y posteriormente pueden utilizarse para generar gráficos comparativos mediante gnuplot, facilitando el análisis experimental de los algoritmos implementados. En conjunto, estas funcionalidades permiten que el sistema no solo cumpla con los requerimientos prácticos de manipulación de datos, sino que también sirva como base para el estudio comparativo del comportamiento de los algoritmos.


\section{Algoritmos de ordenamiento}

Existen numerosos algoritmos de ordenamiento, desde algunos muy eficientes, capaces de alcanzar una complejidad temporal de apenas $O(n)$, 
como \textit{Radix Sort}, hasta otros extremadamente ineficientes, que incluso pueden llegar a $O(n \times n!)$, como es el caso de 
\textit{Bogo Sort}. Sin embargo, en este trabajo nos centramos únicamente en \textit{Merge Sort} y \textit{Quick Sort}, dos algoritmos relativamente
eficientes que emplean el principio de \textbf{"Divide y Vencerás"}. \\

\subsection{Merge Sort}

\textit{Merge Sort}, también conocido como 'Ordenamiento por Mezcla', es un algoritmo de ordenamiento recursivo, que en cada paso va dividiendo el 
arreglo en 2 subarreglos de aproximadamente la mitad del tamaño anterior, y eso lo hace hasta que todos los subarreglos sean de tamaño 1. Cuando eso sucede,
se comienzan a combinar pares de subarreglos adyacentes, recorriéndolos linealmente para fusionarlos en el orden correcto, hasta que finalmente todo el 
arreglo queda ordenado. \\

En base al principio en el que se fundamenta \textit{Merge Sort}, es posible deducir su complejidad temporal mediante la siguiente ecuación de recurrencia: \\

$T(n) = 2 T(\frac{n}{2}) + O(n)$ \\

Esto se debe a que el problema se divide recursivamente en 2 subproblemas de tamaño $n/2$, mientras que el costo adicional corresponde al proceso de 
fusión de los subarreglos, el cual requiere recorrer linealmente los elementos para ubicarlos en el orden correcto, por lo que dicho costo es de 
complejidad lineal. \\

Para resolver la ecuación de recurrencia, se puede emplear el método de iteración. Considerando una constante $k$ para representar el costo lineal, se tiene: \\

$T(n) = 2 T(\frac{n}{2}) + kn$ \\

A partir de esto, la expresión equivalente para $T(\frac{n}{2})$ sería: \\

$T(\frac{n}{2}) = 2 T(\frac{n}{4}) + k(\frac{n}{2})$ \\

Entonces, reemplazando en la ecuación original, se obtiene: \\

$T(n) = 2 \left( 2 T(\frac{n}{4}) + k(\frac{n}{2}) \right) + kn$ \\

Simplificando: \\

$T(n) = 4T(\frac{n}{4}) + 2kn$ \\

Ahora, realizando otra iteración, se tiene que: \\

$T(\frac{n}{4}) = 2 T(\frac{n}{8}) + k(\frac{n}{4})$ \\

Reemplazando nuevamente: \\

$T(n) = 4 \left( 2T(\frac{n}{8}) + k(\frac{n}{4}) \right) + 2kn$ \\

$T(n) = 8T(\frac{n}{8}) + 3kn$ \\

Continuando de esta forma, se puede generalizar que: \\

$T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + kn = 4T(\frac{n}{4}) + 2kn = 8T(\frac{n}{8}) + 3kn = 2^i T(\frac{n}{2^i}) + ikn$ \\

La recursión finaliza cuando se alcanza el caso base, es decir, cuando los subarreglos tienen tamaño 1. Por lo tanto, debe cumplirse que: \\

$\frac{n}{2^i} = 1$ \\

Despejando: \\

$i = \log n$ \\

Reemplazando esto en la expresión general obtenida anteriormente: \\

$T(n) = 2^{\log n} T(1) + \log n kn$ \\

Como $2^{\log n} = n$, entonces: \\

$T(n) = nT(1) + kn\log n$ \\

Finalmente, considerando que $T(1)$ y $k$ son constantes, se concluye que: \\

$T(n) \in O(n \log n)$ \\

Por lo tanto, \textit{Merge Sort} posee complejidad temporal $O(n \log n)$ tanto en el mejor caso, como en el caso promedio y peor caso, ya que el arreglo 
siempre se divide de manera uniforme, independientemente del orden inicial de los elementos. \\

\subsubsection{Implementacion Merge Sort}
En este proyecto, la implementacion de merge sort permite la busqueda de deportistas por distintos parametros, como el ID, el puntaje, la cantidad de competencias, el nombre o el equipo.  Para esto, se implemento una funcion de comparacion que recibe un parametro adicional que indica el criterio de ordenamiento a utilizar.  De esta manera, se puede reutilizar la misma implementacion de merge sort para ordenar por distintos parametros, simplemente cambiando la logica de comparacion segun el criterio seleccionado.  Ademas, se implemento la opcion de ordenar tanto en forma ascendente como descendente, lo que se logra modificando la logica de comparacion para invertir el orden cuando se desea ordenar de manera descendente. \\
\newpage

\subsection{Merge-Insertion Sort}

\textit{Merge-Insertion Sort} corresponde a una variante optimizada de \textit{Merge Sort}, cuyo objetivo es reducir el overhead recursivo que se produce al 
trabajar con subarreglos muy pequeños. \\

La idea principal consiste en que, cuando los subarreglos alcanzan un tamaño suficientemente pequeño, en lugar de continuar dividiéndolos recursivamente, 
se utiliza \textit{Insertion Sort} para ordenarlos directamente. \\

Esto se hace debido a que \textit{Insertion Sort}, a pesar de poseer complejidad $O(n^2)$ en el peor caso, tiene un rendimiento muy eficiente para arreglos 
de tamaño reducido, ya que posee un overhead muy bajo y además aprovecha favorablemente arreglos parcialmente ordenados. \\

De esta manera, \textit{Merge-Insertion Sort} busca combinar las ventajas de ambos algoritmos: la eficiencia asintótica de \textit{Merge Sort} para arreglos 
grandes, junto con la simplicidad y rapidez de \textit{Insertion Sort} en subarreglos pequeños. \\

En términos de complejidad asintótica, esta variante sigue perteneciendo a $O(n \log n)$, aunque en la práctica puede presentar mejoras de rendimiento 
respecto a la versión clásica de \textit{Merge Sort}, dependiendo del umbral utilizado para decidir cuándo aplicar \textit{Insertion Sort}, que es uno de
los aspectos que se analizará en el presente trabajo. \\

\subsubsection{Implementacion Merge-Insertion Sort}
Al igual que con la implementacion de merge sort, la implementacion de merge-insertion sort permite ordenar por distintos parametros, utilizando la misma funcion de comparacion y eleccion del sentido del ordenamiento. Ademas de esto se permite la entrega por paso de parametro del treshhold o criterio para utilizar insertion sort en sub-arreglos.  \\

\subsection{Quick Sort}

\textit{Quick Sort} es un algoritmo que consiste en seleccionar un pivote dentro del arreglo, y mediante comparaciones e intercambios al recorrer el arreglo, 
ir colocando los elementos que sean menores al pivote, a su izquierda, y los que sean mayores, a su derecha.  Y luego con las particiones (subarreglos) que 
hayan quedado, volver a hacer lo mismo, hasta llegar al caso trivial que es cuando las particiones llegan a tener a lo más un elemento. \\

Existen varias formas de seleccionar el pivote en este algoritmo.  Estas son:  

\begin{itemize}
    \item El primer elemento.
    \item El último elemento.
    \item Un elemento aleatorio.
    \item Mediante mediana de tres.
\end{itemize}

El mejor caso ocurre cuando el límite que separan las 2 particiones siempre ocurre prácticamente por la mitad.  En ese caso, la complejidad temporal del
algoritmo viene dada por la recurrencia: \\

$T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + O(n)$ \\

Esta recurrencia, es la misma que se obtuvo para \textit{Merge Sort}, por lo cual el mejor caso de \textit{Quick Sort} es el mismo que para \textit{Merge Sort}, o sea
$O(n \log(n))$. \\

El caso promedio ocurre cuando las particiones de \textit{Quick Sort}, quedan un poquito desequilibradas pero no demasiado.  Un caso promedio aproximado podría ser: \\

$T(n) = T(\frac{n}{3}) + T(\frac{2n}{3}) + O(n)$ \\

Esta recurrencia también tiene una solución $T(n) \in O(n \log n)$, por lo que la complejidad temporal para \textit{Quick Sort} en caso promedio también es 
$O(n \log(n))$. \\

El peor caso ocurre por ejemplo cuando siempre la partición queda extremadamente desequilibrada, con 1 elemento en uno de los lados, y los otros n-1 del otro lado, 
por lo que la recurrencia para ese caso sería: \\

$T(n) = T(n-1) + O(n)$ \\

Resolviendo esa recurrencia, se llega a que en el peor caso, \textit{Quick Sort} tiene una complejidad temporal de $O(n^2)$. \\

Un ejemplo de peor caso, es cuando el arreglo ya está ordenado y el método de seleccionar el pivote, es el primer elemento, o el último. \\

\subsubsection{Implementacion Quick Sort}
Para la implementacion de Quick Sort se decidio utilizar el metodo de seleccion de pivote de lomuto, el cual selecciona el ultimo elemento del arreglo como pivote. Esto eleccion se realizo teniendo en cuenta la facilidad de implementacion y la eficiencia que presenta en arreglos desordenados. Al igual que los algoritmos de ordenamiento anteriores, se implemento la opcion de ordenar por distintos parametros, utilizando la misma funcion de comparacion y eleccion del sentido del ordenamiento.
\section{Algoritmos de búsqueda}

\subsection{Búsqueda binaria recursiva}

La búsqueda binaria recursiva es un algoritmo de búsqueda, que al igual que los otros que se implementaron, utiliza el paradigma de \textbf{"Divide y Vencerás"}.  
Funciona solo si el arreglo ya fue ordenado previamente.  La lógica del algoritmo consiste en comparar el elemento buscado con el elemento ubicado en la posición
central del arreglo.  Si ambos elementos coinciden, la búsqueda finaliza exitosamente.  En caso contrario, si el elemento central es mayor que el valor buscado, 
se descarta la mitad superior del arreglo y la búsqueda continúa únicamente sobre la primera mitad.  Por otro lado, si el elemento central es menor que el valor 
buscado, se descarta la mitad inferior y la búsqueda prosigue sobre la segunda mitad del arreglo.  Este proceso se repite recursivamente hasta encontrar el 
elemento o hasta que el rango de búsqueda se vuelva vacío. \\

El peor caso para la búsqueda binaria ocurre cuando el elemento buscado no se encuentra en el arreglo, o cuando se encuentra en una de las últimas divisiones 
realizadas por el algoritmo. En este escenario, el algoritmo debe continuar reduciendo el espacio de búsqueda hasta llegar a un subarreglo vacío o de tamaño 1. \\

El caso promedio ocurre cuando el elemento buscado se encuentra luego de una cantidad intermedia de divisiones del arreglo.  Debido a que el algoritmo reduce el 
espacio de búsqueda aproximadamente a la mitad en cada paso, el número de comparaciones sigue creciendo de forma logarítmica respecto al tamaño del arreglo. \\

Por lo tanto, tanto el caso promedio como el peor caso presentan una complejidad temporal de $O(\log n)$

\subsubsection{Implementacion Busqueda Binaria}
Para la implementacion de la busqueda binaria recursiva, se decidio utilizar una funcion que requiere el arreglo de deportistas, el elemento a buscar (en el caso de los algoritmos de busqueda, este corresponde a un ID), el indicie de inicio y el indice de fin del rango de busqueda.  La funcion se llama a si misma recursivamente, ajustando los indices de inicio y fin segun corresponda, hasta encontrar el elemento buscado o hasta que el rango de busqueda se vuelva invalido.

\subsection{Búsqueda exponencial}

La búsqueda exponencial es un algoritmo de búsqueda que combina una fase de expansión exponencial con búsqueda binaria. Al igual que la búsqueda binaria, 
requiere que los datos se encuentren previamente ordenados. \\

La lógica del algoritmo consiste en revisar secuencialmente elementos ubicados en posiciones que crecen exponencialmente, es decir, en posiciones de la forma:

\[
k = 2^i, \quad \forall i \in \mathbb{N}
\]

mientras el valor revisado sea menor que el elemento buscado y el índice permanezca dentro de los límites del arreglo.  \\

Si el algoritmo encuentra directamente el elemento buscado en alguna de estas posiciones, la búsqueda finaliza inmediatamente. En caso contrario, cuando encuentra 
un elemento mayor que el valor buscado, se determina un rango acotado entre la última potencia de 2 revisada y la actual, aplicando posteriormente búsqueda binaria
sobre dicho intervalo. \\

También puede ocurrir que el elemento buscado sea mayor que todos los elementos del arreglo. En ese caso, la fase exponencial continúa aumentando el índice hasta 
alcanzar o sobrepasar el tamaño del arreglo. Cuando esto sucede, el límite superior de búsqueda se ajusta al último índice válido del arreglo antes de aplicar 
búsqueda binaria sobre el intervalo restante. \\

El peor caso ocurre cuando el elemento buscado se encuentra cerca del final del arreglo, o sea cuando es mayor que la mayoría de los elementos almacenados. 
En ese caso, el algoritmo debe recorrer sucesivamente todas las posiciones que correspondan a potencias de 2 dentro de los límites del arreglo antes de determinar 
el rango final de búsqueda y aplicar búsqueda binaria sobre dicho intervalo. \\

Debido a que la fase de expansión exponencial realiza a lo más \(O(\log n)\) comparaciones, y posteriormente la búsqueda binaria también posee complejidad 
\(O(\log n)\), la complejidad temporal total del algoritmo en el peor caso es $O(\log n)$ \\

El caso promedio ocurre cuando el elemento buscado se encuentra en una posición intermedia del arreglo, de manera que la fase exponencial logra acotar relativamente 
rápido el intervalo donde podría encontrarse el dato.  Posteriormente, la búsqueda binaria se aplica únicamente sobre dicho rango acotado.  Al igual que en el peor caso, 
la complejidad temporal promedio de la búsqueda exponencial es $O(\log n)$. \\

\subsubsection{Implementacion Busqueda Exponencial}
En el caso de la implementacion de la busqueda exponencial, se decidio utilizar una funcion que recibe el arreglo de deportistas, el elemento a buscar (ID), y el tamaño del arreglo.  La funcion comienza revisando el primer elemento del arreglo, y luego va incrementando el indice de manera exponencial, hasta encontrar un elemento mayor que el buscado o hasta que el indice sobrepase el tamaño del arreglo.  Luego, se determina el rango acotado para aplicar busqueda binaria, y se llama a la funcion de busqueda binaria recursiva para realizar la busqueda dentro de dicho rango.


\subsection{Búsqueda por interpolación}

La búsqueda por interpolación es un algoritmo de búsqueda que requiere que los datos se encuentren previamente ordenados. Su funcionamiento consiste en estimar la 
posición probable del elemento buscado, suponiendo que los datos se encuentran distribuidos de manera uniforme. \\

La posición estimada se calcula mediante la siguiente fórmula:

\[
supposed\_idx = start\_idx +
\frac{element - array[start\_idx]}
{array[end\_idx] - array[start\_idx]}
\times (end\_idx - start\_idx)
\]

A diferencia de la búsqueda binaria, que siempre revisa el elemento central del arreglo, la búsqueda por interpolación intenta aproximarse directamente a la posición 
donde probablemente se encuentre el dato buscado. Esto puede mejorar considerablemente el rendimiento cuando los datos están distribuidos uniformemente. \\

El peor caso para este algoritmo ocurre cuando los datos presentan una distribución muy desigual o altamente sesgada hacia alguno de los extremos del arreglo. 
Por ejemplo al tener algo así:

\begin{lstlisting}[language=C]
int array[] = {1, 2, 3, 4, 5, 1000, 10000};
\end{lstlisting}

Si se desea buscar el elemento 1000, la fórmula de interpolación estimará inicialmente una posición muy cercana al inicio del arreglo, debido a la gran diferencia 
entre los últimos elementos y el resto de los datos. Como consecuencia, las estimaciones realizadas serán poco precisas y el algoritmo reducirá muy lentamente el 
espacio de búsqueda, pudiendo degradarse hasta una complejidad temporal de $O(n)$. \\

El caso promedio ocurre cuando los datos están parcialmente uniformes y sin valores que se escapen demasiado de los demás.   En ese caso la complejidad temporal es 
de apenas $O(\log (\log n))$. \\

\subsubsection{Implementacion Busqueda por Interpolacion}
Para la implementacion de la busqueda por interpolacion, se decidio utilizar una funcion que reciba el arreglo de deportistas, el indice de inicial y final del rango de busqueda y el elemento a buscar (ID).  La funcion calcula la posicion estimada utilizando la formula de interpolacion, y luego compara el elemento ubicado en dicha posicion con el valor buscado.  Si ambos coinciden, la busqueda finaliza exitosamente.  En caso contrario, si el elemento en la posicion estimada es mayor que el valor buscado, se ajusta el indice final del rango de busqueda a la posicion estimada menos uno.  Por otro lado, si el elemento en la posicion estimada es menor que el valor buscado, se ajusta el indice inicial del rango de busqueda a la posicion estimada mas uno.  Luego, se llama recursivamente a la funcion de busqueda por interpolacion con los indices ajustados, hasta encontrar el elemento o hasta que el rango de busqueda se vuelva invalido. Es importante destacar que para utilizar este algoritmo, es necesario que el arreglo se encuentre previamente ordenado, ya que la formula de interpolacion se basa en la suposicion de que los datos estan distribuidos de manera uniforme.  Si el arreglo no esta ordenado, la formula de interpolacion no sera precisa y el algoritmo no funcionara correctamente. 

\section{Algoritmos de selección}

\subsection{Quick Select}

\textit{Quick Select} es un algoritmo de selección basado en el paradigma de \textbf{"Divide y Vencerás"}, cuyo objetivo consiste en encontrar el elemento que ocuparía 
la posición \(k\)-ésima dentro de un arreglo ordenado, sin necesidad de ordenar completamente todos los elementos. \\

El algoritmo utiliza una estrategia similar a \textit{Quick Sort}, seleccionando un pivote y reorganizando el arreglo mediante una partición. Luego de realizar la 
partición, el pivote queda ubicado en su posición definitiva dentro del arreglo ordenado. \\

Si la posición del pivote coincide con la posición \(k\) buscada, el algoritmo finaliza inmediatamente. En caso contrario, si \(k\) es menor que la posición del pivote, 
el algoritmo continúa recursivamente sobre la partición izquierda. Por otro lado, si \(k\) es mayor, la búsqueda continúa únicamente sobre la partición derecha. \\

A diferencia de \textit{Quick Sort}, \textit{Quick Select} no necesita procesar ambas particiones recursivamente, sino solamente aquella donde podría encontrarse 
el elemento buscado.  Debido a esto, el algoritmo suele presentar un mejor rendimiento práctico para problemas de selección. \\

El peor caso ocurre cuando el pivote genera particiones extremadamente desbalanceadas, dejando un subarreglo de tamaño \(n-1\) y otro de tamaño \(0\).  Esto puede 
suceder, por ejemplo, al utilizar el primer o último elemento como pivote sobre arreglos previamente ordenados.  En este caso, la recurrencia queda dada por: \\

$T(n) = T(n-1) + O(n)$, cuya solución corresponde a una complejidad temporal de $O(n^2)$. \\

El caso promedio ocurre cuando las particiones quedan relativamente balanceadas, descartando aproximadamente la mitad de los elementos en cada iteración. La 
recurrencia aproximada para este caso es: \\

$T(n) = T\left(\frac{n}{2}\right) + O(n)$, cuya solución corresponde a $O(n)$ \\


\subsubsection{Implementacion Quick Select}
Para la implementacion de Quick Select, se decidio permitir la eleccion del tipo de pivote, estando disponible el primer elemento, el ultimo elemento, un elemento aleatorio o la mediana de tres.  Esta decision se tomo para poder comparar el comportamiento del algoritmo bajo distintos escenarios experimentales y reutilizar una misma estructura de particion.  Al igual que con los algoritmos de ordenamiento, se implemento la opcion de seleccionar por distintos parametros, utilizando una funcion de comparacion adaptada al criterio elegido.

Ademas de esto, la implementacion recibe el indice inicial y el indice final del rango de busqueda, de forma similar a una busqueda recursiva sobre subarreglos.  Luego de particionar el arreglo, la funcion compara la posicion del pivote con la posicion buscada; si coincide, se devuelve el elemento, y si no, se continua recursivamente solo sobre la mitad donde puede encontrarse el resultado.  De esta manera, Quick Select evita ordenar completamente el arreglo y mantiene el enfoque de dividir el problema en subproblemas mas pequeños hasta encontrar el elemento requerido.

\newpage
\section{Benchmarks, Generacion de resultados y graficos}
Para la evaluacion del rendimiento de cada algoritmo, se implementaron benchmarks para ordenamiento, busqueda, busqueda por rangos, quick select y merge insertion con distintos treshholds.  Para cada uno de estos benchmarks, se midio el tiempo de ejecucion utilizando la funcion \texttt{clock()} de la biblioteca \texttt{time.h}, y se almacenaron los resultados en archivos CSV.  Posteriormente, estos archivos fueron utilizados para generar graficos comparativos mediante gnuplot, lo que permitió visualizar claramente las diferencias de rendimiento entre los algoritmos implementados bajo distintas condiciones y tamaños de entrada.